---
templateKey: article
title: 读者来函 | 六四32周年：记忆的烛光穿过高墙的缝隙
slug: letter-from-reader-on-june-fourth-incident
date: 2021-06-04T03:21:57.265Z
description: null
featuredpost: false
featuredimage:
trending: 9
isbrief: false
typora-copy-images-to: ../../../static/img
tags:
  - 六四
  - 人权
  - 国安法
contributors:
  - type: 作者
    name: 蛤蜊
  - type: 编辑
    name: coco
typora-root-url: ../../../static

---



##读者来函



又是一年六四，《国安法》后的香港再一次禁止了维园的烛光，“回到正常”的香港取缔了“不正常”的超长纪念。



每年六四，伴随着对于“揭示真相”天问背后的，是个人记忆与权力遗忘的漫长拉锯战。权力看似变得越来越强大，强大到使得中国境内表面静静悄悄，强大到在港澳风声鹤唳，强大到即使身处海外的人，也不得不考虑纪念带来的自身和家人的风险。强大的权力、消费社会加上人遗忘的本能，拉开了高墙与鸡蛋的悬殊力量。然而，高墙又是如此虚弱，虚弱到害怕蜡烛的表情，害怕香港畅通的海底隧道，害怕网民的新头像，害怕一群年迈的母亲，它甚至害怕提及一组普通数字。



在空心的权力高墙下，人们用各种方式点燃自己的烛光，穿过缝隙，照亮利维坦无心的内核。在这样的后极权社会下，记忆者无权力，ta们无法在媒体上获得主流话语权，无法在公共场合喊出自己的心声，无法给那些无辜死难者一个公平的评价，无法让刽子手付出应得的代价；无权者也有权力，高墙再高，配备了再先进的摄像头，也无法熄灭那些散布各地的点点烛光，茫茫灯海。属于每个人的回忆和纪念，早已越过维园草坪，写在生活中的灯掣上，散于各种网上纪念广场中……



还没开始悼念，已经有人被捕，注定这是一次比一次难的悼念活动。那些坚持在这一天绝食的人们，无论是当年广场的亲历者，还是那些被激励的传承者，正用自己的行动一点点敲开高墙里的缝隙、洞穴，让更多人看到光。只要有来自人们的光，就在动摇这个说谎的高墙根基。



全世界的人们，正用种种方式点燃烛光，在广场，在教堂，在网上，在家里，在心里，在每个被光照耀的地方……这不是属于少数人的运动，而是属于那些年轻的学生、善良的市民、勇敢的工人，属于那些怀着热切的目光近看或遥望这片土地上所有人的运动。记住真相、说出真相、传播真相永远有意义；至少，它是对张牙舞爪的高墙竖起一根折不断的中指：“不好意思，高墙先生，我只是讨厌屈服”。